\chapter{Considerações Finais} \label{cap:conclusao}

%3) Detalhe melhor a conclusão... está muito resumida. Fale sobre o que foi apresentado, as contribuições, limitações e trabalhos futuros.

Ultimamente, têm surgido diversos jogos com o propósito de motivar o jogador a exercitar-se ou realizar monitoramento. Entretanto, estas soluções requerem que o jogador habitue-se com um estilo de jogo que, geralmente, não está presente em seu cotidiano. Além disso, as ações realizadas dentro do jogo são incomuns para o tipo de jogo geralmente preferido pelos jogadores.

A contribuição desse trabalho é um arcabouço que permite realizar a aquisição de dados de saúde em jogos eletrônicos. Sua forma de captura permite que ele receba os dados de monitoramento de qualquer jogo, se os dados estiverem no formato correto. É necessário apenas adaptar os movimentos necessários do jogador durante o jogo, de forma que os sensores de movimento capturem os dados corretamente para obtenção de informação de saúde. A inclusão da aquisição de dados de saúde de forma invisível para o usuário permite realizar o monitoramento em jogos que os usuários utilizam na sua rotina diária.

De acordo com as respostas obtidas dos jogadores durante os testes, os jogadores consideraram os jogos desenvolvidos divertidos e de fácil entendimento. A maioria deles declarou sentir-se motivada a jogar o jogo, incluindo-o em sua rotina diária. Apesar dos experimentos não terem sido realizados com pessoas doentes, devido à dificuldade em se conseguir autorização do Conselho de Ética, através dos experimentos realizados foi possível verificar que, se ocorrerem movimentos incomuns, é possível detectá-los através dos métodos corretos.

Alguns sensores ainda não abrangidos pelo arcabouço, como monitor de batimentos cardíacos vestível e sensor de peso, já são utilizados no contexto de jogos e isso abre margem para extensão e evolução do arcabouço, gerando novas soluções de monitoramento no contexto de assistência médica pervasiva. O grande desafio continua sendo o mesmo: inserir o sensoriamento na rotina do indivíduo de forma não perturbadora, sem afetar a sua rotina diária.

Através de técnicas de aprendizado de máquina, como redes neurais e máquinas de vetor de suporte, é possível classificar os dados e obter informações que não são descobertas somente com o uso de regras. A adição de um módulo de aprendizado de máquina é uma extensão valiosa do arcabouço.

Outro trabalho futuro a ser realizado é adicionar um módulo estatístico ao arcabouço, que encontre medidas estatísticas para os parâmetros capturados, informando qual o intervalo de normalidade para determinados valores. O módulo estatístico pode prover funções úteis, como verificar se os movimentos do usuário estão dentro do normal, quando comparados a uma amostra, dentro de uma população.