%A Doença de Parkinson (Parkinson) é uma doença neurodegenerativa que causa sintomas motores como: tremor de repouso, bradicinesia e anormalidade na marcha. A natureza progressiva da doença requer um monitoramento contínuo dos sintomas motores para auxiliar o neurologista no gerenciamento medicamentoso. Com este propósito, os Sistemas de Monitoramento da Saúde (SMS) são utilizados para prover esse cuidado com a saúde de forma descentralizada dos hospitais e ambientes clínicos. Todavia, a maioria dos pacientes rejeitam as soluções de SMS atuais, porque as consideram invasivas e estigmatizadas. Neste trabalho, é apresentado uma abordagem não-invasiva de SMS baseada em jogos eletrônicas voltada para o monioramento dos sintomas motores do Parkinson. Devido a natureza lúdica dos jogos eletrônicos, esta abordagem permite coletar dados dos pacientes sem relembrá-los que estão sob o tratamento da doença. Nós validamos esta abordagem junto a 30 sujeitos de pesquisa dividos em Grupo de Parkinson e Grupo Controle. A 
%aplicação dos dados numa Máquina de Vetor Suporte (SVM) identificou a ocorrência do sintoma motor da bradicinesia no Grupo de Parkinson obtendo uma acurácia de 86,66\%. Além disto, 90\% dos pacientes aprovaram a solução de SMS considerando-o não-invasivo e de fácil integração à rotina dos usuários.



Os Sistemas de Monitoramento da Saúde (SMS) podem melhorar a qualidade de vida dos usuários ao fornecer remotamente informações sobre o estado de saúde. Por outro lado, a concepção de um SMS de dados motores não invasivo ainda é um grande desafio multidisciplinar. Estes sistemas, apesar do avanço na tecnologia, ainda são visíveis e estereotipados, o que dificulta sua disseminação. Portanto, o uso destes sistemas não tem sido incorporado na rotina dos usuários, inviabilizando o monitoramento dos sintomas motores. 

Diante da dificuldade de desenvolver um sistema com as características descritas trabalho, propõe-se utilizar jogos eletrônicos para motivar e abstrair o monitoramento de dados de saúde. Estatísticas da indústria americana de jogos constataram que, em 2015, os jogadores de videogame possuíam em média 35 anos e 27$\%$  estão acima dos 50 anos. Desde 2005, os jogos eletrônicos utilizam sensores de detecção de movimento para capturar as ações cinéticas do usuário. Dessa forma, na abordagem proposta neste trabalho, o usuário executa movimentos específicos, em um jogo eletrônico, para quantificar seus sinais motores e monitorar seu estado de saúde.

%acrescentar refrencial teorico

A relevância deste trabalho foi validada por meio de pesquisa qualitativa, na qual foi realizada uma entrevista semiestruturada junto a profissionais de saúde. Para a validação da abordagem, foi realizado um estudo analítico de caso-controle para detectar indivíduos diagnosticados com a Doença de Parkinson (Parkinson), utilizando sensores de captura de movimento em jogos eletrônicos. Buscou-se avaliar as possibilidades de aquisição de dados de saúde, baseados nas características de Cinemática Angular do Movimento Humano. Estes dados foram aplicados em uma Máquina de Vetor de Suporte (SVM) para sua classificação. Como resultado, foi obtida uma taxa de identificação com acurácia de 86,67\% e falsos positivos de 6,67\%. Dessa forma, concluiu-se que a abordagem proposta permite desenvolver jogos eletrônicos que servem como uma forma não invasiva para monitorar dados motores.



