Resumo da Tese
=======================


Com o envelhecimento da população mundial e um consequente aumento da incidência de doenças crônicas faz-se necessário o desenvolvimento de mecanismos para melhorar a eficácia no tratamento para melhorar a qualidade de vida desta população. Por esse motivo, nos últimos anos houve um aumento na pesquisa da computação aplicada no contexto do tratamento da saúde mais especificamente numa área denominada de saúde conectada, a qual estuda mecanismos de monitoramento de dados de saúde de forma remota, melhorando o suporte a decisão do profissional de saúde. Pois, por meio de mecanismos de monitoramento de dados de saúde, é possível realizar um tratamento de saúde colaborativo entre pacientes com condições crônicas e profissionais de saúde permitindo predizer diagnósticos, acompanhar a evolução da doença em relação ao tempo e consequentemente melhorar o gerenciamento no tratamento da saúde. Contudo, apesar dos avanços tecnológicos, os sistemas de monitoramento de dados motores, fazem uso de dispositivos vestíveis, esterotipados e de baixa usabilidade por serem considerados invasivos, distoante da estética dos dispositivos domésticos e inadequados para integrar à rotina diária dos usuários. Estudos indicam que para que um sistema de monitoramento de saúde seja utilizado é necessário desenvolver a tecnologia de acordo com a rotina diária de seus usuários, com base nesta premissa e nas estatísticas da indústria de entretenimento que demonstram que no ano de 2011 os jogadores americanos possuíam em média 37 anos e 29$\%$ tinham mais de 50 anos. Este trabalho busca atender a esse público de jogadores, que já fazem uso de sensores de movimento como dispositivos de entrada dos jogos e concebe uma abordagem não invasiva de monitoramento de dados motores e integrada a rotina diária de seus usários. Este trabalho torna viável desenvolver jogos eletrônicos que consigam monitorar os usuários de forma lúdica e sem evocar o tratamento da saúde.  Para avaliar este trabalho foi desenvolvido um jogo eletrônico utilizando a Doença de 
Parkinson como estudo de caso, onde por meio de um estudo analítico de caso-controle com 27 sujeitos de pesquisa (12 grupo controle e 15 diagnosticados com parkinson) demonstrou a viabilidade da abordagem na identificação e quantificação de um sintoma bastante debilitante da doença denominado de bradicinesia que consiste na lentidão da execução dos movimentos.


neste trabalho pretendemos trazer para o conforto do lar um sistema de monitoramento de dados motores passível de ser integrado a rotina diária de seus usuários. 



An approach where the main focus is to develop
healthcare technology that fits the routines of daily life and
thus allows the citizens to continue with the activities they
like and have grown used to ? also with an aging body or
when managing a chronic condition.

Atualmente, os jogos eletrônicos já estão sendo aplicados no contexto da saúde, principalmente : na melhora da atividade física, mudança de comportamento para uma maior aderência ao tratamento da saúde e em sessões de fisioterapia para a reabilitação. Contudo, estes jogos não possuem a aderência dos usuários, sendo considerados

por meio de um jogo eletrônico como interface de aquisição de dados.
%porque invasivo e estereotipado

Mas nas últimas décadas os jogos eletrônicos estiveram presentes no cotidiano das pessoas e acompanharam o crescimento e amadurecimento de seus usuários, 

Sabe-se 



%Dizer o que já tem.. exergames.. 

%Reclamar dos exergames





Estatísticas da indústria de entretenimento constatam que no ano de 2011 os jogadores americanos possuíam em média 37 anos e 29$\%$ tinham mais de 50 anos. Atualmente, os jogos eletrônicos estão sendo aplicados para a melhora da atividade física, mudança de comportamento para uma maior aderência ao tratamento da saúde e bastante utilizados em sessões de fisioterapia para a reabilitação de pacientes.




mesmo e por esses motivos não possuem a aderência dos usuários. Estudos indicam que 




que Portanto, o uso destes sistemas não tem sido incorporado na rotina dos usuários, inviabilizando o monitoramento dos sintomas motores.

O uso da computação pervasiva aplicada ao contexto de saúde pode melhorar a qualidade de vida dos usuários ao fornecer remotamente informações sobre o estado de saúde. Por outro lado, a concepção de um sistema pervasivo não invasivo de monitoramento de dados motores ainda é um grande desafio multidisciplinar. Estes sistemas, 

Nas últimas décadas os jogos eletrônicos estiveram presentes no cotidiano das pessoas e acompanharam o crescimento e amadurecimento de seus usuários. Estatísticas da indústria de entretenimento constatam que no ano de 2011 os jogadores americanos possuíam em média 37 anos e 29$\%$ tinham mais de 50 anos. Atualmente, os jogos eletrônicos estão sendo aplicados para a melhora da atividade física, mudança de comportamento para uma maior aderência ao tratamento da saúde e bastante utilizados em sessões de fisioterapia para a reabilitação de pacientes. Por outro lado, com o envelhecimento da população mundial aumenta-se a incidência de doenças crônicas e consequentemente faz-se necessário uma maior eficácia no tratamento para uma maior qualidade de vida desta população. Por esse motivo, a academia aumentou a pesquisa em computação aplicada no contexto do tratamento da saúde em um área denominada saúde conectada. A saúde conectada consiste num tratamento de saúde colaborativo entre pacientes com condições crônicas 
e profissionais de saúde que de maneira colaborativa promovem um maior gerenciamento no tratamento da saúde. Dento deste contexto, buscamos alinhar a possibilidade de criar jogos eletrônicos com mecanismos de saúde conectada, que possibilite monitorar a saúde motora dos usuários. Como estudo de caso para avaliar a proposta, utilizamos a Doença de Parkinson, onde foi realizado um estudo analítico de caso-controle com 27 sujeitos de pesquisa (12 grupo controle e 15 diagnosticados com parkinson) demonstrando a viabilidade para idenficação e quantificação de um sintoma bastante debilitante da doença chamado de bradicinesia que consiste na lentidão da execução dos movimentos.


Saúde é um problema mundial... doenças crônicas e degenerativas atacam x% da população... gastos com saúde são enormes... 
A melhor forma de melhorar o cenário é antecipar diagnóstico... entender o histórico do paciente... saber quando e como o corpo funciona... etc... e cada pessoa tem suas especificidades... Monitoramento Remoto é a palavra da vez...
Monitorar, porém, não é simples... uso de dispositivos... não integrado à rotina... atividade invasiva... etc...
Uma solução seria integrar isso ao dia a dia das pessoas... e que tal usar jogos para isso? Jogos são usados por x% da população... em todas as idades (citar as porcentagens)... Há vários... como Exergames... Wii... ...
Mas o problema é que um jogo para a saúde tem cara de jogo para saúde... os jogos de maior sucesso não são estes (citar)... sentir-se fazendo o exercício por fazer não é nada interessante... como mudar isso?
Como permitir o monitoramento e ainda se ter um jogo interessante para os jogadores?
Solução proposta...
Como validou...




Resumo da Tese - Hyggo
=======================

Saúde é um problema mundial... doenças crônicas e degenerativas atacam x% da população... gastos com saúde são enormes... 
A melhor forma de melhorar o cenário é antecipar diagnóstico... entender o histórico do paciente... saber quando e como o corpo funciona... etc... e cada pessoa tem suas especificidades... Monitoramento Remoto é a palavra da vez...
Monitorar, porém, não é simples... uso de dispositivos... não integrado à rotina... atividade invasiva... etc...
Uma solução seria integrar isso ao dia a dia das pessoas... e que tal usar jogos para isso? Jogos são usados por x% da população... em todas as idades (citar as porcentagens)... Há vários... como Exergames... Wii... ...
Mas o problema é que um jogo para a saúde tem cara de jogo para saúde... os jogos de maior sucesso não são estes (citar)... sentir-se fazendo o exercício por fazer não é nada interessante... como mudar isso?
Como permitir o monitoramento e ainda se ter um jogo interessante para os jogadores?
Solução proposta...
Como validou...




Resumo da Tese - Computação
===================
Nas últimas décadas os jogos eletrônicos estiveram presentes no cotidiano das pessoas e acompanharam o crescimento e amadurecimento de seus usuários. Estatísticas da indústria de entretenimento constatam que no ano de 2011 os jogadores americanos possuíam em média 37 anos e 29$\%$ tinham mais de 50 anos. Atualmente, os jogos eletrônicos estão sendo aplicados para a melhora da atividade física, mudança de comportamento para uma maior aderência ao tratamento da saúde e bastante utilizados em sessões de fisioterapia para a reabilitação de pacientes. Por outro lado, com o envelhecimento da população mundial aumenta-se a incidência de doenças crônicas e consequentemente faz-se necessário uma maior eficácia no tratamento para uma maior qualidade de vida desta população. Por esse motivo, a academia aumentou a pesquisa em computação aplicada no contexto do tratamento da saúde em um área denominada saúde conectada. A saúde conectada consiste num tratamento de saúde colaborativo entre pacientes com condições crônicas 
e profissionais de saúde que de maneira colaborativa promovem um maior gerenciamento no tratamento da saúde. Dento deste contexto, buscamos alinhar a possibilidade de criar jogos eletrônicos com mecanismos de saúde conectada, que possibilite monitorar a saúde motora dos usuários. Como estudo de caso para avaliar a proposta, utilizamos a Doença de Parkinson, onde foi realizado um estudo analítico de caso-controle com 27 sujeitos de pesquisa (12 grupo controle e 15 diagnosticados com parkinson) demonstrando a viabilidade para idenficação e quantificação de um sintoma bastante debilitante da doença chamado de bradicinesia que consiste na lentidão da execução dos movimentos.


Resumo da Tese - Medicina
===================

O Parkinson é uma doença crônica e progressiva do Sistema Nervoso Central causada pela degeneração dos neurônios produtores de dopamina e acomete cerca de 2$\%$ da população acima dos 60 anos. Entre os diferentes sintomas motores da doença, apresentam-se mais aparentes o tremor e mais debilitante como a bradicinesia que consiste na lentidão da execução dos movimentos voluntários o qual impacta diretamente no movimentar dos braços e na execução da marcha. O tratamento da doença consiste em reduzir a intensidade dos sintomas por meio de medicamentos antiparkinianos, os quais possuem efeitos colaterais e eficácia reduzida ao longo do tempo.

Atualmente os médicos realizam o gerenciamento medicamentoso baseado nas informações passadas de maneira subjetiva pelos pacientes, sendo este um dos principais motivos da avaliação. Neste trabalho, tem-se como objetivo a concepção de uma abordagem computacional para o monitoramento de dados motores de maneira não invasiva e integrada à rotina diária. Pretende-se usar jogos eletrônicos como forma de motivar e abstrair o monitoramento de dados de saúde usando jogos eletrônicos que capturem, armazenem e processem esses dados de modo a identificar indivíduos com problemas motores além de quantificar a severidade do sintoma.

A avaliação da abordagem foi realizada por meio de um estudo analítico de caso-controle num total de 27 sujeitos da pesquisa (12 grupo controle e 15 diagnosticados com parkinson) demonstrando a viabilidade de identificar e quantificar o sintoma da bradicinesia a partir do conjunto de dados obtidos na pesquisa.




por esse motivo surgiu na computação 


Conectado cuidados de saúde, através da utilização
de informática em saúde, gestão de saúde e tecnologias casa de telessaúde, tem sido
sugerida como uma abordagem para aliviar a tensão projetada sobre o futuro da saúde. As evidências
sugere um impacto positivo da utilização do modelo de atenção à saúde conectada; No entanto, a maioria
estudos têm negligenciado o envolvimento da comunidade farmacêutico. Como a maioria
ponto comum de contato com serviços de saúde primários para a maioria da população, a
farmacêutico comunidade pode ser bem colocada para prestar cuidados de saúde conectado.


Neste trabalho, resolvemos 



Abstract?This paper presents the results of a pilot study to
assess the feasibility of using accelerometer data to estimate the
severity of symptoms and motor complications in patients with
Parkinson?s disease. A support vector machine (SVM) classifier
was implemented to estimate the severity of tremor, bradykine-
sia and dyskinesia from accelerometer data features. SVM-based
estimates were compared with clinical scores derived via visual in-
spection of video recordings taken while patients performed a series
of standardized motor tasks. The analysis of the video recordings
was performed by clinicians trained in the use of scales for the
assessment of the severity of Parkinsonian symptoms and motor
complications. Results derived from the accelerometer time series
were analyzed to assess the effect on the estimation of clinical scores
of the duration of the window utilized to derive segments (to even-
tually compute data features) from the accelerometer data, the use
of different SVM kernels and misclassification cost values, and the
use of data features derived from different motor tasks. Results
were also analyzed to assess which combinations of data features
carried enough information to reliably assess the severity of symp-
toms and motor complications. Combinations of data features were
compared taking into consideration the computational cost asso-
ciated with estimating each data feature on the nodes of a body
sensor network and the effect of using such data features on the
reliability of SVM-based estimates of the severity of Parkinsonian
symptoms and motor complications.






22
The evaluation of this approach was applied with 27 research subjects divided between control group and PD group and the results showed it is possible identify and quantify the occurrence of bradykinesia symptom.





Este trabalho pretende auxiliar o profissionalLogo a problemática deste trabalho foi  para auxiliar o profissional de saúde na quantificação dos sintomas motores e auxiliar no acompanhamento dos sintomas em diferentes 
momentos do dia devido a variação da intensidade dos mesmos. 




Com o objetivo de prolongar a efetividade do tratamento medicamentoso e consequentemente melhorar a qualidade de vida dos pacientes. 


Foi ap abordado neste trabalho um mecanismo que possibilite realizar o monitoramento dos sintomas 
Logo
Logo, para prolongar a qualidade de vida dos pacientes é necessário um monitoramento dos sintomas de modo a auxiliar o gerenciamento medicamentoso.



Com o uso da computação pervasiva e dos dispositivos vestíveis, 


Nos últimos anos com o surgimento da computação vestível foram desenvolvidos sistemas de monitoramento dos sintomas parkinsonianos, 

Com o objetivo de reduzir a intensidade dos sintomas os médicos neurologistas prescrevem a seus pacientes medicamentos antiparkisonianos, tais medicamentes possuem efeitos colaterais e têm sua eficácia reduzida gradativamente ao longo do tempo. No intuito de auxiliar o gerenciamento da dosagem
gerenciamento 

Para reduzir os sintomas da doença, os neurologistas prescrevem gradativamente medicamentos antipakisonianosm gerenciando a dosagem de modo a evitar os efeitos colaterais e prolongar a qualidade de vida do paciente.



============================================================
Resumo de Glauber
============================================================
Doenças crônicas são a principal causa de morte da população mundial, gerando
grande impacto nos custos dos sistemas e serviços de saúde pública. A maioria
dos pacientes acometidos por tais doenças realiza o tratamento de forma autogerenciada,
seguindo as recomendações médicas em sua residência. Ainda assim,
profissionais de saúde de diversas especialidades colaboram entre si para acompanhar
os pacientes durante todas as etapas de um longo e contínuo tratamento,
incluindo: definição de dieta; apoio psicológico; prática de atividade física; controle
de medicação; etc. 

O problema abordado neste trabalho diz respeito à carência
de soluções computacionais para auxiliar na mediação dos conflitos que ocorrem
entre os planos de tratameDoenças crônicas são a principal causa de morte da população mundial, gerando
grande impacto nos custos dos sistemas e serviços de saúde pública. A maioria
dos pacientes acometidos por tais doenças realiza o tratamento de forma autogerenciada,
seguindo as recomendações médicas em sua residência. Ainda assim,
profissionais de saúde de diversas especialidades colaboram entre si para acompanhar
os pacientes durante todas as etapas de um longo e contínuo tratamento,
incluindo: definição de dieta; apoio psicológico; prática de atividade física; controle
de medicação; etc. O problema abordado neste trabalho diz respeito à carência
de soluções computacionais para auxiliar na mediação dos conflitos que ocorrem
entre os planos de tratamento autogerenciados ao longo da evolução de uma doença
crônica. Cada profissional define o plano de tratamento sob a ótica da sua
especialidade, mas quando são analisados em conjunto, o plano global por vezes
é conflitante.

Nesse trabalho apresenta-se então uma solução multiagente para a
nto autogerenciados ao longo da evolução de uma doença
crônica. Cada profissional define o plano de tratamento sob a ótica da sua
especialidade, mas quando são analisados em conjunto, o plano global por vezes
é conflitante. Nesse trabalho apresenta-se então uma solução multiagente para a
mediação de conflitos entre os planos de tratamento de pacientes crônicos definidos
por diferentes profissionais, em diferentes momentos do tratamento, ainda
mantendo a consistência entre os planos ao longo da evolução da doença. Nesta
solução, agentes de software representam pacientes e profissionais de saúde, objetivando
a definição de planos de tratamento convenientes ao paciente e compatíveis
com as regras de saúde. 

Apresenta-se uma especificação formal do sistema, uma
arquitetura web para sua implementação e os protocolos para mediar a interação
entre os agentes. Para concluir o trabalho, uma avaliação experimental foi realizada
para avaliar o modelo de identificação de conflitos no tratamento de pacientes
crônicos.

desses sintomas é necessário administrar a dosagem medicamentosa de forma eficaz

 A DP é uma afecção do sistema nervoso central, a qual é expressa de forma crônica e progressiva. Ela é causada pela degeneração dos neurônios produtores de dopamina e caracterizada pelos sintomas parkinsonianos: tremor em repouso (que diminui durante movimentos voluntários); bradicinesia ou hipocinesia (lentidão e escassez de movimentos, além de dificuldade na marcha), rigidez muscular (aumento da resistência ao movimento passivo dos membros), perda de reflexos posturais que leva à alteração da marcha e aumenta a ocorrência de queda (3) (2).


===================
Resumo Proposta
===================
O uso da computação pervasiva aplicada ao contexto de saúde pode melhorar a qualidade de vida dos usuários ao fornecer remotamente informações sobre o estado de saúde. Por outro lado, a concepção de um sistema pervasivo não invasivo de monitoramento de dados motores ainda é um grande desafio multidisciplinar. Estes sistemas, apesar do avanço na tecnologia, ainda são visíveis e estereotipados, dificultando assim sua disseminação. Portanto, o uso destes sistemas não tem sido incorporado na rotina dos usuários, inviabilizando o monitoramento dos sintomas motores.
 
Diante da dificuldade de desenvolver um sistema com as características descritas, neste trabalho, propõe-se utilizar jogos eletrônicos para motivar e abstrair o monitoramento de dados de saúde. Estatísticas da indústria americana de jogos constataram que, em 2011, os jogadores de videogame possuíam em média 37 anos e 29$\%$  estão acima dos 50 anos. Desde 2005, os jogos eletrônicos utilizam sensores de detecção de movimento para capturar as ações cinéticas do usuário. Desta forma, na abordagem proposta neste trabalho, o usuário executa movimentos específicos em um jogo eletrônico para quantificar seus sinais motores e monitorar seu estado de saúde.

A relevância deste trabalho foi validada por meio de pesquisa qualitativa na qual foi realizada uma entrevista semi-estruturada junto a profissionais de saúde. Para a validação da abordagem, foi realizado um estudo analítico de caso-controle para detectar indivíduos diagnosticados com a Doença de Parkinson, utilizando sensores de captura de movimento em jogos eletrônicos. Buscou-se avaliar as possibilidades de aquisição de dados de saúde baseada nas características de Cinemática Angular do Movimento Humano. Estes dados foram aplicados em uma Máquina de Vetor de Suporte (SVM) para classificação dos dados. Como resultado, foi obtida uma taxa de identificação de verdadeiros positivos de 80,00\% e falsos positivos de 16,67\%. Desta forma, concluiu-se que a abordagem proposta permite desenvolver jogos eletrônicos que servem como uma forma não invasiva para monitorar dados motores.


===================
Abstract - SAC 2014
===================
Parkinson's disease (PD) is a degenerative neurological disorder, which affects the patient's movement by causing motor symptoms such as tremor or bradykinesia.

The disease's progressive nature requires regular monitoring of these symptoms to inform a careful adaptation of the medication dosages, especially considering various side-effects of the currently available pharmaceuticals. 

Here we propose a game environment capable of tracking motor signs non-intrusively at the user's home. Embedded in the daily routine, the monitoring thus becomes more frequent and cost-effective, leading to a better management of the treatment and consequently increases the patients quality of life. 

The evaluation of this approach was applied with 27 research subjects divided between control group and PD group and the results showed it is possible identify and quantify the occurrence of bradykinesia symptom.



Motivação:
	- A importância do Monitoramento de doenças crônicas para um melhor gerenciamento medicamentoso;
	- Doença de Parkinson, dados populacionais
Problema:
	- Monitoramento não invasivo dos sintomas motores
Abordagem:
	- Uso de jogos eletrônicos como mecanismo para captura dos parâmetros motores
Resultados:
	- Por meio de aprendizagem de máquina foi possível identificar indivíduos saudáveis versus os parkinsonianos
Conclusões:
	- Seria possível usar jogos para identificar problemas motores


		Motivation:
    Why do we care about the problem and the results? If the problem isn't obviously "interesting" it might be better to put motivation first; but if your work is incremental progress on a problem that is widely recognized as important, then it is probably better to put the problem statement first to indicate which piece of the larger problem you are breaking off to work on. This section should include the importance of your work, the difficulty of the area, and the impact it might have if successful.
    Problem statement:
    What problem are you trying to solve? What is the scope of your work (a generalized approach, or for a specific situation)? Be careful not to use too much jargon. In some cases it is appropriate to put the problem statement before the motivation, but usually this only works if most readers already understand why the problem is important.
    Approach:
    How did you go about solving or making progress on the problem? Did you use simulation, analytic models, prototype construction, or analysis of field data for an actual product? What was the extent of your work (did you look at one application program or a hundred programs in twenty different programming languages?) What important variables did you control, ignore, or measure?
    Results:
    What's the answer? Specifically, most good computer architecture papers conclude that something is so many percent faster, cheaper, smaller, or otherwise better than something else. Put the result there, in numbers. Avoid vague, hand-waving results such as "very", "small", or "significant." If you must be vague, you are only given license to do so when you can talk about orders-of-magnitude improvement. There is a tension here in that you should not provide numbers that can be easily misinterpreted, but on the other hand you don't have room for all the caveats.
    Conclusions:
    What are the implications of your answer? Is it going to change the world (unlikely), be a significant "win", be a nice hack, or simply serve as a road sign indicating that this path is a waste of time (all of the previous results are useful). Are your results general, potentially generalizable, or specific to a particular case?


